

Equação do 1º e 2º grau

Almir Junior

Abril de 2022

1 Equação do 1º grau

Definição 1. *Sejam $a, b \in \mathbb{R}, a \neq 0$. Uma equação do primeiro grau é uma expressão da forma*

$$ax + b = 0.$$

Exemplo 1. (a) $2x + 1 = 0$

(b) $x - 1 = 0$

(c) $\pi x + \sqrt{3} = 0$

Comentário 1. *O nome primeiro grau refere-se ao maior expoente da variável x . Também podemos chamar essas expressões de equações lineares.*

Solucionar uma equação é encontrar um elemento $x \in \mathbb{R}$ que satisfaça a igualdade ao ser substituído na equação.

Exemplo 2. (a) $2x + 1 = 0$

Se substituirmos x por $-\frac{1}{2}$, obtemos:

$$2\left(-\frac{1}{2}\right) + 1 = -1 + 1 = 0$$

Ou seja, a igualdade é verdadeira para $x = -\frac{1}{2}$. Portanto, $x = -\frac{1}{2}$ é solução da equação $2x + 1 = 0$. Assim, o conjunto solução é $S = \{x \in \mathbb{R}; x = -\frac{1}{2}\}$.

A solução geral de uma equação do 1º grau $ax + b = 0$ é dada por

$$ax + b = 0 \implies ax = -b \implies x = -\frac{b}{a}$$

Exemplo 3 ((a)).

$$4x - 3 = 0 \implies x = \frac{3}{4}$$

$$\pi x + \sqrt{3} = 0 \implies x = -\frac{\sqrt{3}}{\pi}$$

2 Produto de expressões do 1º grau

Dada a equação $(x - a)(x - b) = 0$ em \mathbb{R} , devemos ter $x - a = 0$ ou $x - b = 0$, ou seja, ou $x = a$ ou $x = b$. Isso decorre de, dados $a, b \in \mathbb{R}$, se $ab = 0$ então necessariamente $a = 0$ ou $b = 0$.

Exemplo 4. (a) $(x + 3)(x - \sqrt{5}) = 0 \implies x = -3$ ou $x = \sqrt{5}$.

(b) $(2 - 5y)(y + 1) = 0 \implies y = \frac{2}{5}$ ou $y = -1$

Comentário 2. Veja que $(x - a)(x - b) = 0$ implica em $x^2 - x(a + b) + ab = 0$ ao aplicar a distributiva no lado esquerdo da igualdade. Portanto, nesse caso estamos lidando com uma maneira de resolver equações do 2º grau e como as raízes são $x = a$ ou $x = b$ segue que o coeficiente que multiplica x é igual a soma das raízes $a + b$ e a constante é igual ao produto das raízes ab .

3 Equações do 2º grau

Definição 2. Sejam $a, b \in \mathbb{R}, a \neq 0$. Uma equação do 2º grau é uma expressão da forma $ax^2 + bx + c = 0$.

Existem algumas maneiras de resolver equações de grau 2. Uma delas é fatorar a expressão a fim de deixá-la como $n(x - m)(x - k) = 0$. Assim, a partir do que foi discutido acima, sabemos que as raízes para essa equação é $x = m$ ou $x = k$. Se a equação for da forma $x^2 + bx + c = 0$ pelo último comentário, sabemos que b é a soma das raízes e c é o produto das raízes.

Exemplo 5. (a) $x^2 - 7x + 10 = 0$

Ora, como $10 = 2 \times 5$ e $7 = 5 + 2$, segue que $x = 5$ ou $x = 2$.

(b) $x^2 + 6x + 9 = 0$

Note que o coeficiente que multiplica x está positivo, então devemos observar para $x^2 - (-6)x + 9 = 0$. Como $9 = (-3)^2$ e $-6 = -3 - 3$, logo $x = -3$.

Em suma, podemos fatorar expressões do 2º grau como produto de duas expressões do 1º grau para localizar suas raízes.

Exemplo 6. (a) $8x^2 + 6x + 1 = 0$

$8x^2 + 6x$	$+1 = 0$
2	1
4	1

O produto dos números 2 e 4 na da coluna direita tem que resultar no coeficiente de x^2 , ou seja, 8. Na coluna do esquerdo, o produto dos dois números 1 e 1 tem que resultar na constante que é 1. Agora multiplicando em xis e somando os resultados dessa multiplicação devemos obter o valor da constante multiplicando x , ou seja, 6. De fato, $2 \times 1 + 4 \times 1 = 6$. Portanto

a primeira linha corresponde a um dos fatores e a segunda linha ao outro, assim $(2x + 1)(4x + 1)$ é a fatoração de $8x^2 + 6x + 1 = 0$. Logo, as raízes são $x = -1/2$ ou $x = -1/4$.

Comentário 3. Nem sempre essas duas técnicas para resolver equações do segundo grau são favoráveis. Portanto precisamos de uma maneira mais forte de encontrar as raízes desse tipo de equação.

Uma outra maneira de encontrar as raízes de um equação de grau 2 é utilizar o método de completar quadrados. Vamos ver alguns exemplos.

Exemplo 7. (a) $x^2 - 6x + 6 = 0$

Como $x^2 - 6x + 6 = x^2 - 2.3x + 9 - 2$ podemos reescrever nossa equação como $x^2 - 2.3x + 9 - 2 = 0$. Disso segue que:

$$\begin{aligned} x^2 - 2.3x + 9 - 2 &= 0 \\ \implies x^2 - 2.3x + 9 &= 2 \\ \implies (x - 3)^2 &= 2 \\ \implies x - 3 &= \pm\sqrt{2} \\ \implies x &= 3 \pm \sqrt{2}. \end{aligned}$$

Portanto, $x = 3 + \sqrt{2}$ ou $x = 3 - \sqrt{2}$.

(b) $x^2 + 14x + 5 = 0$

Como $x^2 + 14x + 5 = x^2 + 2.7x + 49 - 44$ podemos reescrever nossa equação como $x^2 + 2.7x + 49 - 44 = 0$. Disso segue que:

$$\begin{aligned} x^2 + 2.7x + 49 - 44 &= 0 \\ \implies (x + 7)^2 - 44 &= 0 \\ \implies (x + 7)^2 &= 44 \\ \implies x + 7 &= \pm\sqrt{44} = \pm 2\sqrt{11} \\ \implies x &= -7 \pm 2\sqrt{11}. \end{aligned}$$

Portanto, $x = -7 + 2\sqrt{11}$ ou $x = -7 - 2\sqrt{11}$.

(c) $x^2 + 12x + 38 = 0$

Como $x^2 + 12x + 38 = x^2 + 2.6x + 36 + 2$ podemos reescrever nossa equação como $x^2 + 2.6x + 36 + 2 = 0$. Disso segue que:

$$\begin{aligned} x^2 + 2.6x + 36 + 2 &= 0 \\ \implies (x + 6)^2 + 2 &= 0 \\ \implies (x + 6)^2 &= -2 \\ \implies x + 6 &= \pm\sqrt{-2}. \end{aligned}$$

Ora, $\sqrt{-2} \notin \mathbb{R}$. Portanto, não existe solução real para equação.

4 Fórmula de Báscara

Proposição 1 (Fórmula de Báscara). *Seja $a, b \in \mathbb{R}, a \neq 0$. Então as soluções da equação $ax^2 + bx + c = 0$ são dadas por*

$$x = \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}.$$

Demonstração. Como $a \neq 0$, temos

$$ax^2 + bx + c = a \left(x^2 + \frac{bx}{a} + \frac{c}{a} \right) = 0$$

Então $a = 0$ ou $x^2 + \frac{bx}{a} + \frac{c}{a} = 0$. Mas como $a \neq 0$, segue que $x^2 + \frac{bx}{a} + \frac{c}{a} = 0$. Assim, utilizando o método de completar quadrados, obtemos

$$\begin{aligned} x^2 + \frac{bx}{a} + \frac{c}{a} &= x^2 + 2x \frac{b}{2a} + \frac{c}{a} = 0 \\ \implies x^2 + 2x \frac{b}{2a} + \frac{b^2}{4a^2} + \frac{c}{a} &= \frac{b^2}{4a^2} \\ \implies x^2 + 2x \frac{b}{2a} + \frac{b^2}{4a^2} &= \frac{b^2}{4a^2} - \frac{c}{a} = \frac{b^2}{4a^2} - \frac{4ac}{4a^2} \\ \implies \left(x + \frac{b}{2a} \right)^2 &= \frac{b^2 - 4ac}{4a^2} \\ \implies x + \frac{b}{2a} &= \pm \sqrt{\frac{b^2 - 4ac}{4a^2}} = \pm \frac{\sqrt{b^2 - 4ac}}{2a} \\ \implies x &= -\frac{b}{2a} \pm \frac{\sqrt{b^2 - 4ac}}{2a} \\ \implies x &= \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}. \end{aligned}$$

□

Exemplo 8. (a) $x^2 + 2x + 1 = 0$

Pela fórmula obtemos:

$$x = \frac{-2 \pm \sqrt{2^2 - 4 \times 1 \times 1}}{2 \times 1} = \frac{-2}{2} = -1.$$

Portanto, $x = -1$.

(b) $3x^2 - 7x + 3 = 0$

$$x = \frac{-(-7) \pm \sqrt{(-7)^2 - 4 \times 3 \times 3}}{2 \times 3} = \frac{7 \pm \sqrt{49 - 36}}{6} = \frac{7 \pm \sqrt{13}}{6}.$$

Portanto, $x = \frac{7+\sqrt{13}}{6}$ ou $x = \frac{7-\sqrt{13}}{6}$.